
\subsection{Ziel des Sprints}
{\small Autor: Leonard Purschke}

\begin{itemize}
	\item erster technischer Durchstich zwischen Frontend und Backend
	\item Einrichtung der lokalen Entwicklungsumgebung
	\item Beginn von UI\slash UX-Design mit Prototyping-Tool
	\item Klärung über die Pflege der Seite
\end{itemize}

\subsection{User-Stories des Sprint-Backlogs}
{\small Autor: Leonard Purschke}

\begin{center}
	\begin{tabular}{|p{1.5cm}|p{5.5cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|p{2cm}|}
    		\hline
    		Nummer & Name & Schätzung & Typ & Epic\\
    		\hline
    		27 & Evaluierung Prototyping-Tool & 1d & Task & \slash\\
    		\hline
    		28 &Als Nutzer möchte ich die Möglichkeit haben, die Projekte der Quernetzer auf der Seite zu sehen, um mich zu informieren. & 8 & User-Story & Visualisierung\\
    		\hline
    		29 & Als Nutzer möchte ich die Möglichkeit haben, die beteiligten Organisationen auf der Seite zu sehen, um mich zu informieren. & 8 & User-Story & Visualisierung\\
    		\hline
    		30 & Als Nutzer möchte ich die Möglichkeit haben, die geführten Interviews auf der Seite zu sehen, um mich zu informieren. & 8 & User-Story & Visualisierung\\
    		\hline
    		49 & READMEs überarbeiten & 1d & Task & \slash\\
    		\hline
    		38 & GitLab CI einrichten & 1d & Task & \slash\\
    		\hline
    		26 & Evaluierung Inhaltspflege & 1d & Task & \slash\\
    		\hline
   \end{tabular}
\end{center}

\subsection{Liste der durchgeführten Meetings}
{\small Autor: Johannes Albrecht}

\begin{itemize}
\item 28.10.2019 | Kennenlernen, mit \glqq Kunden\grqq{} getroffen
\item 04.11.2019 | Produktvision
\item 07.11.2019 | Produktvision (gemeinschaftlich zusammentragen) [Frau Ludwigs]
\item 11.11.2019 | Technologierecherche (Auswertung der Umfrage des Technologie-Skillsets) + Abends getroffen mit Kunden (Andreas und Raffi) wegen Produktvision - Thema UI
\item 18.11.2019 | Technologierecherche Workshop [Prof. Weicker]
\item 19.11.2019 | Teambuilding-Maßnahme, Acapulco
\item 21.11.2019 | Technologierecherche 2 Vorträge
\item 25.11.2019 | Technologierecherche 3 finale Abstimmung, YouTrack-Tutorial, grobe Scrum-Einführung
\item 28.11.2019 | Scrum-Planning
\item 02.12.2019 | Hilfe bei Einrichtung der Arbeitsumgebung
\item 05.12.2019 | Bilden der Teams für die User-Stories mit Absprache zwischen den Teams über die Tasks
\item 09.12.2019 | Backlog-Refinement
\item 12.12.2019 | Sprint-Review
\item 16.12.2019 | Sprint-Retrospektive + Sprint-Planning [Frau Ludwigs]
\end{itemize}

\subsection{Ergebnisse des Planning-Meetings}
{\small Autor: Leonard Purschke}

\begin{itemize}
	\item Schätzung der User-Stories für Sprint durch Planning Poker
	\item Festlegung der Sprintziele
	\item Festlegung des Sprintmottos
	\item Klärung von Kapazitäten, bspw. Nachholklausuren
	\item Planung von weiteren Meetings, die für Beginn des ersten Sprints wichtig sind, bspw. technischer Kick-Off mit Architekt
\end{itemize}

\subsection{Aufgewendete Arbeitszeit pro Person$+$Arbeitspaket}
{\small Autor: Maximilian Honig}

\begin{longtable}{|p{4cm}|p{2cm}|p{1.2cm}|p{1.2cm}|p{1.2cm}|p{3cm}|}
        \hline
        Arbeitspaket & Person & Start & Ende & Dauer & Artefakt\\
        \hline \endhead
        Projekte: Serverendpunkt bereitstellen & Anton Rhein & 5.12.19 & 9.12.19 & 2h30min & Backend Projects \\
        \hline
        Projekte: Datenmodell \glqq Projekt\grqq{} (Java) erstellen & Anton Rhein & 3.12.19 & 11.12.19 & 4h & Project.java \\
        \hline
        Projekte: Datenzugriff Frontend realisieren & Ralf Stürzner & 18.12.19 & 18.12.19 & 12h & fetchData.js \\
         \hline
        Projekte: Darstellung der Projekte im Frontend & Bastian Springmann & 9.12.19 & 11.01.20 & 10h & Project.js \\
        \hline
        Organisationen: Dummydaten als Rest-Datei erzeugen & Hartmut Knaack & 2.12.19 & 15.01.20 & 6h & \\
        \hline
        Organisationen: Websitegerüst mit Tabelle erstellen & Romy Kircheis & 11.12.19 & 11.12.19 & 1h & Organisations.js\\
         \hline
         Organisationen: Backend realisieren & Maximilian Honig & 12.12.19 & 14.12.19 & 16h & Backend Organisations \\
          \hline
         Organisationen: JSON-Daten vom Server in Frontend darstellen & Maximilian Honig & 15.12.19 & 15.12.19 & 10h & Organisations.js\\
         \hline
         Interviews: Daten der Interviews vom Backend beziehen & Anton Diettrich & 20.01.20 & 20.01.20 & 4h & Backend Interviews \\
         \hline
         Interviews: Interviews im Frontend zugänglich machen & Anton Diettrich & 20.01.20 & 20.01.20 & 2h & Interview.js\\
         \hline
      \end{longtable}

\subsection{Konkrete Code-Qualität im Sprint}
{\small Autor: Fabian Mittmann}

\begin{itemize}
	\item im ersten Sprint standen technisch zunächst erste Gehversuche mit den im Projekt verwendeten Frameworks sowie des REST-Paradigmas im Vordergrund - hierzu wurden REST-Controller mit Fake Data ausgeliefert und aus der Weboberfläche darauf zugegriffen, um die Daten zu visualisieren
	\item da es sich hierbei im Grunde größtenteils um \glqq Wegwerf-Code\grqq{} handelte, wurde in diesem Sprint auf eine Messung der Codequalität, z.B. durch Tools, verzichtet
	\item sämtliche Commits wurden durch den Softwarearchitekten in einem Review überprüft, um dem Team sowohl den Reviewprozess näher zu bringen, als auch auf Fehler im Code oder Schwächen im Design hinzuweisen
\end{itemize}

\subsection{Konkrete Test-Überdeckung im Sprint}
{\small Autor: Fabian Mittmann}

\begin{itemize}
	\item kein Fokus auf Tests, da erste Gehversuche mit den im Projekt verwendeten Frameworks
	\item der Backend-Code wurde dennoch aufgrund von Vorwissen einiger Studenten in JUnit sehr gewissenhaft und mit einer Abdeckung von nahezu 100~\% getestet
	\item auf Frontend-Tests wurde verzichtet, da keinerlei Vorwissen bei Teammitgliedern des Projektes sowie keiner testbaren Applikationslogik vorliegt, da ausschließlich Visualisierung von Daten - Fokus zunächst auf Verinnerlichen der Konzepte einer Single Page Application
\end{itemize}

\subsection{Ergebnisse des Reviews}
{\small Autor: Leonard Purschke}

\begin{itemize}
	\item erster technischer Durchschnitt zwischen Frontend und Backend ist erfolgt
	\item eine von drei User-Stories vollständig fertig; andere noch Code-Review von Architekt ausstehend
	\item Quernetzer zufrieden mit Start und erster Iteration
	\item Klärung der Datenstruktur; war zunächst von Entwicklungsteam angenommen für schnellen Start
	\item Evaluierungen klärten wichtige Fragen für nächste Sprints
\end{itemize}

\newpage
\subsection{Ergebnisse der Retrospektive}
{\small Autor: Johannes Albrecht}

\subsubsection{Gut - \glqq Das fand ich cool\slash richtig\slash gut fürs Projekt!\grqq}
\begin{itemize}
\item Kommunikation im Team
\item Aufgabenverteilung
\item Einstiegsaufgabe war nochmal gut fürs Verständnis (Kommunikation – Server – Frontend)
\item Gute Organisation
\item Team arbeitet zusammen
\item Nettes Klima
\item Diskussionen waren konstruktiv
\item Feedback vom Software Architekt
\item Mitarbeit von Ralf und Bastian
\item Ich fands gut, dass die Kommunikation zwischen den User Stories gut geklappt hat
\item Interessiert und kritisch im positiven Sinne
\item Erster technischer Durchstich (Verbindung Server)
\item Dass BA uns auch an Organisatorisches erinnert haben
\item Einteilung der User-Stories in kleine Gruppen
\item Nicht zu umfangreiche Aufgaben für den Anfang
\item Lockerer Umgang Master und Bachelor $\Rightarrow$ Verständnis für Probleme, etc.
\item Teambuilder Master und Product Owner immer anwesend
\item Kontakt zu den Quernetzern hergestellt
\item Viel gelernt in sehr kurzer Zeit
\item Gutes Gruppengefühl, insbesondere bezogen auf Verständnis und Hilfsbereitschaft
\item Enger Kontakt zum Kunden
\end{itemize}

\subsubsection{Danke - \glqq Liebe Alice, danke für deine Hilfe bei XY, dein Bob.\grqq}
\begin{itemize}
\item An Anton R. für Unterstützung bei Syntax
\item Danke für das Verständnis (Nachprüfung)
\item Danke an die, die viel in diesem Sprint gearbeitet haben
\item Bier und Rückfragen Johannes
\item Danke an Anton, da er mir einigen Sachen im Backend über Maven und Rest Controller erklärt hat
\item Danke an Leo, dass du beim Meeting immer dabei bist und mich unterstützt
\item Danke für die Plätzchen Romy
\item Für die Offenheit\slash Vertrauen
\item Danke für die Hilfe: Deichsel, Romy, Maxi von Max K.
\item Danke and Maxi $\Rightarrow$ Erklärung verständlich! :-)
\item Danke an Anton R. $\Rightarrow$ hat gefühlt den Meisten Durchblick und hat viel beigetragen, was hilfreich war
\item Danke an Romy $\Rightarrow$ Git erklärt, sehr wichtiger Beistand
\item Danke an Anton R. $\Rightarrow$ Hilfe bei Fragen
\end{itemize}

\subsubsection{Verbesserung - \glqq Ich fühle mich wegen \ldots unwohl.\slash Jenes sollten wir anders machen.\grqq}
\paragraph{Git}
\subparagraph{Verbesserungsbedarf}
\begin{itemize}
\item Öfter pushen, nicht erst zum Schluss, da die Aufgabe meines Teammitgliedes auf meiner Aufgabe aufbaute und ich viel Zeit benötigte $\Rightarrow$ schnellere Fertigstellung
\item Eigenen Branch erstellen
\item Git-Workflow unklar
\item Noch zu wenig im Git-Workflow gearbeitet $\Rightarrow$ Git Cheat-Sheets
\item Ich muss mich noch an Git-Workflow gewöhnen, aber es war erst der 1. Sprint, das kommt bestimmt mit der Erfahrung
\item Kritik an mich selbst: nicht erst zum Schluss pushen
\item Jeden Commit zu YouTrack koppeln
\item Commit-Summaries ansprechender Gestalten

\end{itemize}
\subparagraph{Handlung} Git-Workflow festhalten in Wiki und schneller pushen.

\paragraph{YouTrack}
\subparagraph{Verbesserungsbedarf}
\begin{itemize}
\item Transparenz im Sprint-Board (Status\slash Bearbeiter)
\item YouTrack Benutzung hinkt auch etwas
\end{itemize}
\subparagraph{Handlung} Youtrack up-to-date halten

\newpage
\paragraph{Projektdokumentation}
\subparagraph{Verbesserungsbedarf}
\begin{itemize}
\item LaTex Projektdokumentation und Protokollsammlung
\item Doku nicht ganz klar
\item Verwirrung über Dokumentation
\end{itemize}

\paragraph{Datenmodell}
\subparagraph{Verbesserungsbedarf}
\begin{itemize}
\item Vorab etwas mehr besprechen was Datenmodell erfasst oder implementiert werden soll
\item Datenmodell war unklar
\end{itemize}

\paragraph{Neue Technologien}
\subparagraph{Verbesserungsbedarf}
\begin{itemize}
\item Zu viele neue Technologien $\Rightarrow$ Framework essenzieller Bestandteile für Anfänger dokumentieren
\item Keine ausführliche anschauliche Erklärung für Git und die IDE
\item Nicht immer so viel voraussetzen!!
\item Wenn wir statt LaTeX Markdown benutzen für Meeting-Protokolle wäre es schön da auch ne Einführung zu bekommen
\item Für mich war es aufgrund mangelnder Vorkenntnisse\slash Erfahrungen sehr schwer mir zu einer User-Story komplett alleine Tasks auszudenken $\Rightarrow$ Ich habe einfach noch keinen Überblick über alle Komponenten, die zu sowas dazu gehören. Vielleicht kann man sich dort in Zukunft nochmal absprechen
\item Overload an neuen Technologien, Programmen, etc. $\Rightarrow$ Nächstes Mal bessere und konsequentere Absprache
\end{itemize}
\subparagraph{Handlung}

\paragraph{Coding Conventions}
\subparagraph{Verbesserungsbedarf}
\begin{itemize}
\item Coding Conventions nicht vereinbart $\Rightarrow$ alles in Englisch oder wie?
\item Commits auch in Englisch oder Deutsch?
\item Viel Unsicherheit bei Anlegen der Ordnerstruktur\slash Wo soll ich überhaupt hincoden? $\Rightarrow$ auch hier eventuell Absprache
\end{itemize}
\subparagraph{Handlung}

\paragraph{Soziales}
\subparagraph{Verbesserungsbedarf}
\begin{itemize}
\item Deutlich mehr kommunizieren
\item Sich trauen zu Fragen
\item Öfter nachfragen bei Unklarheit
\end{itemize}
\subparagraph{Handlung}

\subsubsection{Idee - \glqq Ich hatte übrigens die Idee, dass \ldots\grqq}
\begin{itemize}
\item Jeden Commit zu YouTrack koppeln
\item Commit – Summaries ansprechender gestalten
\item Deutlich mehr kommunizieren
\end{itemize}

\subsection{Abschließende Einschätzung des Product-Owners}
{\small Autor: Leonard Purschke}

\begin{itemize}
	\item wichtiges Sprint-Ziel erreicht: erster technischer Durchstich (Verbindung zwischen Frontend - Backend)
	\item Wichtigkeit der Transparenz im Sprint-Board von Team noch nicht vollständig verinnerlicht
	\item noch Unsicherheiten bezüglich Schätzung und Story-Points
	\item noch wenig\slash zurückhaltende technische Diskussionen beim Planning über technische Implementierung der User-Stories
\end{itemize}

\subsection{Abschließende Einschätzung des Software-Architekten}
{\small Autor: Fabian Mittmann}

\begin{itemize}
	\item sehr inhomogene Vorkenntnisse im Team bezüglich der Programmierung allgemein, Softwarearchitektur und Netzwerke bzw. verteilten Systemen
	\item Teammitglieder unterschiedlich stark motiviert - hieraus ergibt sich die Tatsache, dass einige sich bereits ausführlich mit den verwendeten Technologien beschäftigt und den im gesamten Sprint geschriebenen Code erstellt haben
	\item einige Teammitglieder erscheinen mir im Vergleich zu anderen technologisch bereits etwas abgehängt, da teilweise zu wenig Zeit in Nacharbeit geflossen ist - hier sind Maßnahmen zur Verbesserung der Situation von Nöten
\end{itemize}

\subsection{Abschließende Einschätzung des Team-Managers}
{\small Autor: Johannes Albrecht}

\begin{itemize}
\item Das Team ist lieb zueinander. Man arbeitet gerne miteinander. Gute Team-Atmosphäre, aufgeschlossen und hilfsbereit.
\item in Meetings sind einige noch etwas zurückhaltend. Häufig halten wir uns an Dingen zu lange auf.
\item bisher gemischte Arbeibeitsbeteiligung aus unterschiedlichen Gründen
\item eher heterogene Programmierkenntnisse
\end{itemize}

